%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{Inleiding}
\label{ch:inleiding}

% De inleiding moet de lezer net genoeg informatie verschaffen om het onderwerp te begrijpen en in te zien waarom de onderzoeksvraag de moeite waard is om te onderzoeken. In de inleiding ga je literatuurverwijzingen beperken, zodat de tekst vlot leesbaar blijft. Je kan de inleiding verder onderverdelen in secties als dit de tekst verduidelijkt. Zaken die aan bod kunnen komen in de inleiding~\autocite{Pollefliet2011}:

% \begin{itemize}
%   \item context, achtergrond
%   \item afbakenen van het onderwerp
%   \item verantwoording van het onderwerp, methodologie
%   \item probleemstelling
%   \item onderzoeksdoelstelling
%   \item onderzoeksvraag
%   \item \ldots
% \end{itemize}

\section{Probleemstelling}
\label{sec:probleemstelling}
Elke webontwikkelaar komt in aanraking met JavaScript. Deze taal geeft een webontwikkelaar veel vrijheid in de manier van programmeren, wat het makkelijk maakt om binnen JavaScript meerdere programmeerparadigma's te gaan gebruiken zoals Object-Oriented programmeren (OOP) en Functioneel programmeren (FP). Het aanbod van externe libraries en frameworks (denk aan Lodash of Ramda voor FP) werkt dit nog meer in de hand. In de wereld van software ontwikkeling bestaat er zelden slechts één oplossing voor een probleem maar hangt de juiste oplossing vaak af van de aard van het probleem en daarom is het interessant om als JavaScript developer te weten welke paradigma's toepasbaar zijn op welke soort problemen.
% Uit je probleemstelling moet duidelijk zijn dat je onderzoek een meerwaarde heeft voor een concrete doelgroep. De doelgroep moet goed gedefinieerd en afgelijnd zijn. Doelgroepen als ``bedrijven,'' ``KMO's,'' systeembeheerders, enz.~zijn nog te vaag. Als je een lijstje kan maken van de personen/organisaties die een meerwaarde zullen vinden in deze bachelorproef (dit is eigenlijk je steekproefkader), dan is dat een indicatie dat de doelgroep goed gedefinieerd is. Dit kan een enkel bedrijf zijn of zelfs één persoon (je co-promotor/opdrachtgever).

\section{Onderzoeksvraag}
\label{sec:onderzoeksvraag}

% Wees zo concreet mogelijk bij het formuleren van je onderzoeksvraag. Een onderzoeksvraag is trouwens iets waar nog niemand op dit moment een antwoord heeft (voor zover je kan nagaan). Het opzoeken van bestaande informatie (bv. ``welke tools bestaan er voor deze toepassing?'') is dus geen onderzoeksvraag. Je kan de onderzoeksvraag verder specifiëren in deelvragen. Bv.~als je onderzoek gaat over performantiemetingen, dan 
Wat zijn de sterktes en zwaktes van zowel Object-Oriented en Functioneel programmeren binnen puur JavaScript?

Wat zijn de verschillen in aanpak en maatstaven zoals aantal lijnen code, performantie en complexiteit tussen een Object-Oriented en een Functionele JavaScript applicatie?

\section{Onderzoeksdoelstelling}
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

% Wat is het beoogde resultaat van je bachelorproef? Wat zijn de criteria voor succes? Beschrijf die zo concreet mogelijk.
Door de abstractie van functioneel programmeren werd verwacht dat de code die dit paradigma volgt complexer zal zijn maar korter in aantal lijnen code. Van Object-Oriented programmeren daarentegen werd verwacht dat het volgen van dit paradigma duidelijkere code zal geven die dankzij zijn klassen een weerspiegeling geeft van objecten uit de werkelijkheid.

De applicaties die werden ontwikkeld moesten zo veel mogelijk blijven binnen hun paradigma en enkel gebruik maken van puur JavaScript met zo weinig mogelijke externe libraries en zonder UI frameworks zoals React of Angular, dit om een eerlijke vergelijking te garanderen.

\section{Opzet van deze bachelorproef}
\label{sec:opzet-bachelorproef}

% Het is gebruikelijk aan het einde van de inleiding een overzicht te
% geven van de opbouw van de rest van de tekst. Deze sectie bevat al een aanzet
% die je kan aanvullen/aanpassen in functie van je eigen tekst.

De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, op basis van een literatuurstudie.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht en worden de gebruikte onderzoekstechnieken besproken om een antwoord te kunnen formuleren op de onderzoeksvragen.

% TODO: Vul hier aan voor je eigen hoofstukken, één of twee zinnen per hoofdstuk

In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, tenslotte, wordt de conclusie gegeven en een antwoord geformuleerd op de onderzoeksvragen. Daarbij wordt ook een aanzet gegeven voor toekomstig onderzoek binnen dit domein.

